# Чаты

## Принципы
Чаты — основной инструмент общения оператора и представителя вендора (клиента). Клиент отправляет в чат заказы, изображения и текстовые сообщения.

Все отправленные клиентом заказы автоматически добавляются в [список заказов](./company-orders.html), а в чате остается ссылка на заказ.

Чаты клиентов доступны всем операторам в пределах одной компании — это позволяет сделать работу с клиентом прозрачной.

Перед началом работы с клиентом, оператор должен взять чат в работу, а по завершении — освободить чат. Для просмотра сообщений вам не обязательно брать чат в работу, в чужих и открытых чатах вы можете просматривать сообщения и содержимое заказов, копировать ссылки на сообщения.

Чаты разделены на три группы:
* Мои — чаты, с которыми вы работаете.
* Открыты — чаты, доступные для работы.
* Другие операторы — чаты, с которыми работают другие операторы.

![Чат с клиентом](./images/company-chats.png)

## Взять чат в работу
Перед тем, как писать клиенту сообщения, оператор должен взять чат в работу:
1. Найдите нужный чат с клиентом.
2. Если он в группе **Открыты**, то выберите чат и установите **замочек** рядом с полем ввода сообщений.

Теперь вы можете:
* общаться с клиентом, 
* просматривать содержимое заказов,
* устанавливать метки реакции и теги для сообщений, 
* копировать ссылки на сообщения.

Вы можете взять в работу только открытые чаты.

![Взять чат в работу](./images/company-chats-takechat.gif)


## Освободить чат с клиентом

Если вы завершили работу с клиентом — освободите чат:
1. Найдите нужный чат с клиентом и выберите его.
2. Снимите **замочек** рядом с полем ввода сообщений.

Теперь любой оператор может начать общения с клиентом.

![Завершить чат с клиентом](./images/company-chats-releasechat.gif)

## Метки сообщений
С помощью меток вы можете отмечать реакции клиента или указывать дополнительный статус для заявки.

Есть два вида меток: реакции и теги.

Для установки меток вы должны взять чат в работу.

### Реакции
Доступно три вида реакции: 
1. позитивная,
2. негативная,
3. нейтральная.

Первые две устанавливают соответствующий значок на сообщения, а третья снимает его.

Чтобы отметить реакцию:
1. Наведите курсор на правый верхний угол сообщения, под курсором появится кнопка с тремя точками.
2. Нажмите на три точки.
3. В появившемся меню выберите один из трех видов реакции: позитивная, негативная или нейтральная

![Реакции](./images/company-chats-vendorchat-reaction.gif)

### Теги
Теги — это пользовательские метки, которые задаются в [настройках](./guide/pa-settings.html).

У сообщения может быть несколько тегов.

Чтобы установить тег:
1. Наведите курсор на правый верхний угол сообщения, под курсором появится кнопка с тремя точками.
2. Нажмите на три точки.
3. В появившемся меню выберите пункт **Теги**.
4. В открывшемся окне выберите один или несколько тегов и нажмите кнопку **Обновить**.

Выбранные теги будут показаны над сообщением.

Чтобы снять тег:
1. Наведите курсор на правый верхний угол сообщения, под курсором появится кнопка с тремя точками.
2. Нажмите на три точки.
3. В появившемся меню выберите пункт **Теги**.
4. В открывшемся окне, в разделе **Теги сообщения** удалите один или несколько тегов и нажмите кнопку **Обновить**.

![Теги](./images/company-chats-vendorchat-tags.gif)

## Просмотр заказа
Все заказы клиентов доступны в разделе [Заказы](./guide/company-orders.html), но вы можете посмотреть их содержимое и из окна чата с клиентом:
1. В списке слева выберите один из чатов с клиентом.
2. Найдите сообщение с заказом и нажмите на него.

Откроется окно с подробностями заказа и его содержимым.

![Просмотр заказа](./images/company-chats-vendorchat-vieworder.gif)

## Общение с клиентом
Перед началом общения с клиентом, возьмите чат в работу.

### Отправка сообщения
Чтобы отправить клиенту произвольное сообщение, ведите в поле ввода сообщение и нажмите кнопку **Отправить**.

![Ответ клиенту](./images/company-chats-vendorchat-sendmessage.gif)

### Ответ на сообщение
Чтобы ответить клиенту на сообщение:
1. Наведите курсор на правый верхний угол сообщения, под курсором появится кнопка с тремя точками.
2. Нажмите на три точки.
3. В появившемся меню выберите пункт **Ответить**.
4. Введите в поле ввода сообщение и нажмите кнопку **Отправить**.

![Ответ клиенту](./images/company-chats-vendorchat-reply.gif)

## Просмотр чата другого оператора
Любой оператор компании можете посмотреть чат с любым клиентом этой же компании. Просто выберите нужный чат в списке и вы сможете посмотреть сообщения чата.

![Просмотр чата другого оператора](./images/company-chats-alien.gif)

## Поиск чатов

### Поиск по клиенту
Чтобы найти чат, введите в поле поиск над списком чатов название клиента. Результаты поиска будут отображены в списке снизу.

Чтобы сбросить результаты поиска, очистите поле ввода.

![Поиск чатов](./images/company-chats-search.gif)

### Расширенный поиск
Расширенный поиск позволяет искать чаты по:
* дате и времени последнего сообщения,
* пользователю (клиенту),
* компании,
* имени оператора.

Чтобы найти чат:
1. Нажмите на кнопку с тремя точками рядом с полем ввода **Поиск**.
2. В появившемся меню выберите пункт **Подробный список**.
3. Откроется окно **Чаты и фильтры**, в котором вы можете ввести ключевое слово для поиска.
4. После окончания поиска вы можете выберите в списке нужный чат для просмотра сообщений.
5. Закройте окно **Чаты и фильтры** по завершении работы с ним.

::: tip Поиск по дате
Чтобы найти чат за определенную дату, просто введите ее в поле поиска в формате ДД месяц. Например, 10 сентября.
:::

![Расширенный поиск чатов](./images/company-chats-search-advanced.gif)

## Фильтрация по статусу
Вы можете фильтровать чаты по статусам:
* Все — показать все чаты.
* Ответили — показать чаты, где последнее сообщение отправлено оператором.
* Ждут ответа — показать чаты, где последнее сообщение отправлено клиентом.

![Фильтрация чатов](./images/company-chats-filter.gif)

## Сортировка
Вы можете сортировать сообщения по дате:
* Свежие вверх
* Старые вверх

![Сортировка](./images/company-chats-sort.gif)

